This article was published [in](http://www.arkivrad.no/sites/arkivrad/files/arkivrad_2_2018.pdf)

Tittel: "Den kunstige arkivaren"  

I de siste årene har vi vært vitne til en voldsom utvikling når det gjelder digitalisering og mange lurer på hvordan dette kommer til å påvirke de som praktiserer profesjonen vi kaller for arkiv i framtiden. Arkivaren har måtet utvikle seg fra å være en som kvalitetssikrer en papir-basert arkivdanning til en som kvalitetssikrer en elektronisk arkivdanning. Men det har ikke bare vært lett. En beste praksis styrt av mennesker og fysiske kopier har resultert i noen tilfeller i et slags digital hull, et fenomen som tidligere Riksarkivar Ivar Fonnes kalte for "digital demens". Mange har nok reflektert rundt dette med både positive og negative erfaringer, men det virker som om mange arkivarer har funnet seg til rette i denne digitale sfæren der manuelt arbeid er byttet ut med noe mer meningsfullt, tid til å være en arkivar.   

Digitaliserings-begrepet er egentlig et veldig misbrukt begrep. Om noen år tror jeg vi kommer til å se tilbake og stille oss selv spørsmålet "Hva var det vi egentlig holdt på med?", og vi kommer nok til å lure på om alt det vi gjorde var lurt. Men valgene ble tatt og det er for sent å snu. En naturlig konsekvens av digitaliseringen er at personvernet blir utfordret og forvaltningen blir mye kaldere.  

Men denne digitiseringsbølgen har gjort noe interessant, det har gjort at alt materialet vi forvalter er nå tilgjengelig i elektronisk form. Flere og flere arkivintegrasjoner skjer med metadata og innhold av høy kvalitet. Vi er ikke lenger avhengig at arkivdokumenter må skannes da mer og mer blir født digitalt. Dette vil vi nok etterhvert også merke i hvordan vi bruker arkivsystemene. Å søke i arkivet vil bli mer som å søke med google da vi ikke begrenser oss til å bare søke på saksnummer, tittel og lignende. Mange vil kjenne seg igjen i en følelse at kvaliteten på materialet som arkivaren forvalter er i ferd med å heve seg betraktelig.  

Men nå er det noe annet som rører på seg som vil utfordre arkivarprofesjonen. Det er den kommende revolusjonen som vi kaller for *kunstig intelligens*. Kunstig intelligens er egentlig bare programvare som etterligner menneskelig eller naturlig intelligens. Kunstig intelligens brukes noen ganger for å beskrive programvare som egentlig består av et sett av regler og statistikk og som er begrenset til en bestemt domene. Det er ikke helt riktig å kalle det for kunstig intelligens, men det oppfattes som *intelligent*.  

I dag finnes det flere eksempler der vi har «intelligente»-agenter som er flinke til å svare på spørsmål innenfor en konkret domene. Eksempler på dette er frontlinjestøttetjenester som før var bemannet av mennesker som nå blir erstattet av «intelligente»-agenter som kan forstå brukerens informasjonsbehov og finne fram til et tilfredsstillende svar. En positiv konsekvens av dette er at det frigjøres ressurser som kan heller brukes for å gi bedre kvalitet på spørsmålene som er vanskelig å svare.   

Men det kan også trenes til å gjøre andre mer kompliserte oppgaver. Et eksempel på dette er hvordan IBMs Watson brukes som et verktøy for å hjelpe leger å oppdage tilfeller av kreft når MR-bilder skal tolkes. Enn så lenge er dette en supplement til menneskelig vurdering, ikke en erstatning til en erfaren lege. IBM påstår at Watson har en suksess rate som er nesten dobbelt det av en vanlig lege, men den har også en lagrings og prosesserings kapasitet ingen menneskelig lege kunne hatt. IBM har videre utviklet dette for å hjelpe mer generelt med kreftbehandling, men systemet har sine klare begrensninger.   

En av farene med kunstig intelligens, som gjelder kanskje like mye for digitalisering, er at vi er i ferd med å miste domene-kunnskap da det erstattes av programvare. Frontlinjestøttetjenester som ofte er inngangsdøren til en jobb for en nyutdannet er blitt erstattet av programvare. Hvordan vil dette påvirke profesjonen framover? Konsekvensen og omfanget av kunstig intelligens er noe vi vet lite om, men vi er ganske sikker det vil påvirke hvordan vi jobber, spesielt der det gjøres manuelt arbeid.  

Samtidig eksperimenteres det med å få kunstig intelligens til å bli bredere, å trekke det ut av spesifikke domener og prøve å virkelig få det til å etterligne menneskelig intelligens. Det er her det spennende virkelig skjer og det er bare å bruke fantasien når man prøver å forestille seg hva en kunstig intelligens som ikke har samme begrensninger i forhold til mengde informasjon som menneskehjernen har kan få til.  

Det er også en del hype rundt begrepet kunstig intelligens, dommedagsprofeter og varsler om roboter som vil tilintetgjøre oss. Mye av det som skjer under begrepet kunstig intelligens er nok mer regelstyrt læring og vi er nok et godt stykke unna ekte kunstig intelligens, selv om det forskes mye på fagfeltet. I 2016 kunne vi lese hvordan Microsoft utviklet en kunstig intelligens som de kalte for Tay. Denne kunstige intelligensen tok en kvinnelig form og startet ut ganske uskyldig og nysgjerrig. Hun fikk twitter som kunnskapskilde og på under 24 timer gikk hun fra å være relativt uskyldig til en rasistisk drittsekk! Men dette sier kanskje også noe om kvaliteten på samfunnsdebatten på twitter.  

Hvordan vil kunstig intelligens utfordre arkivarprofesjonen? Først trenger vi bare å lete etter de manuelle prosessene, det er der vi vil dra nytte av det. Men å åpne for kunstig intelligens vil også åpne for nye prosesser, nye måter å jobbe på. Interaksjon med andre kilder. Vi kan lett se noen enkle områder kunstig intelligens kan brukes basert på de tidligere eksemplene. Vi kan f.eks. lage «intelligente»-agenter som hjelper brukerne, både publikum så vel som saksbehandlerne. Agentene kan veilede brukere i innsynforespørsler og fortelle saksbehandleren at de kanskje burde arkivere nettopp denne eposten. De påtar seg en rolle i frontlinjestøttetjenesten.  

Etterhvert som kunnskapen utvikler seg vil den begynne å hjelpe arkivaren med kvalitetssikringsarbeidet og bruke interne og eksterne kilder. Den vil være et supplement, en ivrig lærling som vil hjelpe deg men samtidig lære av deg. En dag uten du vet noe om det så gjør den jobben din. Lærlingen blir en mester og du står der og lurer hvor behovet for din kunnskap er blitt av! Heldigvis er det en del år før vi kommer ditt. Enn så lenge har vi bruk for en profesjon som utvikler seg i takt med de teknologiske endringene.  

Hvordan skal profesjonen egentlig forholde seg til det? Dette blir nok en utvikling styrt av ledere uten innsikt i hva profesjonen egentlig gjør. Vi har vært vitne til flere eksempler på dette de siste årene der ledere i forvaltningen ignorerer fagmiljøene. Skandalene rundt tilganger i det digitale nødnettet og drift av sykehus systemer er eksempler på dette og hvor galt det kan gå. Når selgere av kunstig intelligens systemer banker på døren vil de love gull og grønne skoger.   

På et eller annet tidspunkt vil det bli besluttet at kunstig intelligens skal introduseres. Lovnadene fra selgerne vil kanskje ikke holde vann, men samfunnet vil akseptere disse rare prosessene. Kanskje om noen år vil Riksrevisjonen komme med en rapport som forteller om en ny type digital demens som oppstod med bakgrunn i kunstig intelligens, en slags kunstig demens om du vil. Men vi kan også se mer positivt på det. En profesjon som er nysgjerrig på teknologi og som påtar seg en aktiv rolle i å utforske og assimilere teknologien kan resultere i en markant bedre arkivdanning som fører til en bedre langtidsbevaring. Profesjonen kan vise hva de egentlig har å tilby, de kan vise hvilken merverdi deres kunnskap har for samfunnet.  

Trioen som utgjør kunnskapsbasen til en moderne arkivar er arkivteori, jus og informatikk. Hvordan vil kunstig intelligens utfordre denne kunnskapsbasen? Deler av kunnskapsbasen er alt implementert i programvare, spesielt arkivteorien og informatikken. Innenfor det eksisterende er det nok det juridiske og kvalitetssikring som man kan løfte opp i kunstig intelligens. Der skjer det ganske mye så løsninger her vil nok komme fortere enn vi tror. Men vi må ikke glemme de mulighetene som ligger i å gjøre ting annerledes, hvilke nye muligheter som ligger i kunstig intelligens og hvordan dette vil endre kunnskapsbasen til en arkivar. 
  
En vesentlig forskjell mellom kunstig intelligens og en arkivar er at mennesker har en fordel, at vi klarer å tilpasse oss raskt når det skjer vesentlig avvik. Der vil vi sikkert slå en kunstig intelligens i lang tid framover. Kanskje kunstig intelligens blir metoden arkivaren bruker for å løfte profesjonen forbi saksbehandlingsansvar og mer i retning av informasjons og virksomhets arkitektur. Er arkivaren klar for den rollen?  

Det som gjør at det kan bli vanskelig for profesjonen å forholde seg til kunstig intelligens er at det skal og vil oppleves som en svart boks. Du som arkivar blir ikke invitert til å være med, bare noen få utvalgte som skal representere profesjonen blir det. Det vil være frustrerende! Vil vi klare å se forskjellen mellom behovene til kommune, fylke og stat?  Spørsmålet er kanskje hvordan profesjonen skal ta tak i ballen og lede utviklingen. For hvem er det denne utviklingen skjer og hvorfor? Det er opplagt at svaret er at dette må gjøres for innbyggerne, for individet som trygt vet at vi ivaretar deres rettighetsdokumentasjon gjennom hele livet. Klarer vi å gjøre dette i dag? Er det derfor vi skal utvikle en kunstig arkivar?  
